<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://xiao13hu.github.io/</id>
    <title>胡言斋</title>
    <updated>2021-09-02T18:52:57.130Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://xiao13hu.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://xiao13hu.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Who knows
Who cares</subtitle>
    <logo>https://xiao13hu.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://xiao13hu.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 胡言斋</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[陪俺媳妇度过漫长岁月：我们的异地/异国恋故事]]></title>
        <id>https://xiao13hu.github.io/post/pei-an-xi-fu-du-guo-man-chang-sui-yue-wo-men-de-yi-di-yi-guo-lian-gu-shi/</id>
        <link href="https://xiao13hu.github.io/post/pei-an-xi-fu-du-guo-man-chang-sui-yue-wo-men-de-yi-di-yi-guo-lian-gu-shi/">
        </link>
        <updated>2020-09-29T18:26:06.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>嗨喽，各位好吗？</p>
<p>这2020年着实有些魔幻，年初从墨尔本回来没多久，一场大疫直接把我全年的计划搅成了皮蛋瘦肉粥，稀稀碎碎还拖泥带水。好不容易咱国内稳住了阵脚，满心以为可以过段安稳日子了，结果土澳那边又炸了锅，一群要自由不要命的二愣子直接把墨尔本这个“全球最宜居城市”给祸害成了“全球最疫区城市”。别的不说，我自己的论文终审被一拖再拖，工作进度严重耽搁，精神状态随着每天从南半球传来的消息在“我枯了”和“我好了”之间反复横跳，整夜整夜睡不着觉，一度让我觉得自己会比居家隔离大半年的墨尔本市民提前精神崩溃。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630520945108.jpg" alt="某个再次失眠的夏夜，干脆继续撸论文" loading="lazy"><center>某个再次失眠的夏夜，干脆继续撸论文</center></p>
<p>媳妇看在眼里，一直宽慰我：“你这天天失眠也不是个事，实在不行就干脆昼伏夜出，别老跟自己较劲，在对的时间段做能让你觉得心里舒服的事就好”。媳妇还是会说话，这说得让我感觉自己除了没钱以外，其他哪一点不跟蝙蝠侠一模一样，就差鼓动我大半夜出去拯救世界了。其实很庆幸一直有媳妇陪在身边，如果要像以往那样一个人面对如此剧变的生活，我真的不敢说自己可以扛得住所有的压力。</p>
<p>今年是我和媳妇牵手的第十年，彼此以夫妻相称也已近两年。这段始于大学校园的情愫，从起初不被身边朋友看好，彼此家庭环境差异巨大，再到毕业后为各自追梦所分隔，经历风雨之后最终修成正果，一路回顾下来其实感慨良多。想到之前有很多朋友都问我是怎么维系这段感情的，索性提纲挈领，化繁为简，资源整合，为民除害。</p>
<p>这篇文章以回顾总结和经验分享为主。平铺直叙，没啥掉书袋的东西，写得顺手读起来也不费力。结构上先简单介绍一下我和媳妇的经历，然后把我们处理异国恋的原则和方式提炼提炼，再总结一些建议，希望可以给处在异地恋之中、或是即将面对异地恋考验的人们一些参考和启发（我才不会说最后有彩蛋）。</p>
<hr>
<p><em>各单位注意，我要开始撒狗粮了（并不）。</em></p>
<p>我们俩是大学同班同学，在2010年的夏天确定了恋爱关系。那时候是我们大一时光的尾声，我俩确定关系之后没几天就放暑假了，我还跟她说感觉我们这段关系就是为了体验异地恋才建立的。大学期间我们异地恋的经历主要就是集中在学校放假的时间段，大一大二时期就是放假回各家，好在我们各自的家乡城市距离也不远，靠着短信联络和短途探亲游也都顺利度过。大三开始情况就有了变化，自我认知极为不清晰的我做出了一个匪夷所思的决定：带着英语四级两次没过的光荣战绩开始准备出国留学。这个极其上头的决定让我付出了大三下学期请三个月长假回家集中备考雅思的代价，而那段时间是我大学期间所经历的最长的一次异地恋。等我雅思一战结束回到学校，我们的大三学年也到了尾声。当时我们的专业课程设置也很有意思，大三结束所有的在校课程也就完结了，剩下大四一整年让我们忙考研、实习和毕业论文。媳妇决定考研，我也就留在学校陪她，顺便准备雅思二战。岁末年初考研落幕，媳妇自觉发挥不甚理想，于是开始着手求职，而我雅思二战仍不得要领，干脆回家闭关修炼，力争毕其功于最后一役。因为我俩各种听课考试实习求职的缘故，零零散散的异地恋时光充斥着大四后半年。所幸她把自己的发展目标定在我的家乡城市，在大学最后的时光里我们可以避免长时间的分隔。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521040790.JPG" alt="我们第一次约会的时间地点：某个深秋傍晚的学校后山人工湖" loading="lazy"><center>我们第一次约会的时间地点：某个深秋傍晚的学校后山人工湖</center></p>
<p>一转眼就到了毕业的时刻。我三顾考场将雅思合格收入账下，媳妇也在我的家乡城市找到了一份合适的工作。2013年7月中旬，我飞往澳大利亚开启留学生涯，我和媳妇的异国恋之旅也正式拉开帷幕。托澳洲大学学制的福，我在澳洲的第一个学期其实只从那年的8月持续到10月底。离学期结束还有十多天我就急不可耐地订好了回国的机票，11月的头一天就已经踏上了家乡的土地。这一段异国恋其实也就持续了三个半月，有了大学期间那次三个月异地恋的铺垫，加上通讯技术的进步，我俩一度觉得出国留学跟旅游度假没啥区别。事实证明我们还是太年轻，来年2月下旬，澳洲的暑假即将结束之际，我俩突然意识到紧跟这次离别而来的是一段长达一年的异国恋。从未经历过如此长时间分隔的我们有些慌了神，而这段长时间的异国恋确实给我们的关系带来了很大的考验。整个2014年，我们俩的关系都处在一种看似稳定实则飘忽的状态中，就是虽然我们都知道彼此身处在这段感情里，但过于遥远的距离和不确定的未来又让我们对这段感情的存在和发展无限怀疑。多年后回望这段时光，我俩一致认为这是我们开创的一种超越柏拉图式恋爱的全新情侣关系——薛定谔式恋爱。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521223456.jpg" alt="2014年初出发去墨尔本的前夜，媳妇偷偷用我手机拍了张自拍" loading="lazy"><center>2014年初出发去墨尔本的前夜，媳妇偷偷用我手机拍了张自拍</center></p>
<p>一年半的硕士留学生涯转眼进入尾声。2015年初，经过我们俩的多次商议，我决定硕士毕业之后先回国。我们的关系需要面对面地交流来缓和，同时也可以坐在一起为未来的发展制定新的规划。通过亲切友好的会晤，会议双方签署了和平发展谅解备忘录，一致同意“先博带后硕，日子好好过”的发展方针。虽然这意味着2015年的下半年我们还要经历一次七个月左右的异国恋，但基于我们的规划，这也是我们所要承担的最后一段长时间异国恋。秉承着对未来的期许，2015年六月中旬，我再一次飞往墨尔本，踏上了万里长征的最后一程。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521250545.jpg" alt="2015年初，媳妇亲手给我补做生日蛋糕" loading="lazy"><center>2015年初，媳妇亲手给我补做生日蛋糕</center></p>
<p>半年多的时间一晃而过，转眼间已是2016年的1月中旬。我带着还未完全收尾的未来发展规划先行回国，而这也就是我们慢慢异国恋长路的终章。经过一整年的努力，我在2016年年底拿下全奖博士的录取，旋即又开始帮助媳妇备考她的雅思。经历许多次分分合合之后，2017年的夏天，我们终于携手登上飞往南半球的航班，将当年的发展方针一步一个脚印地落到实处。自夫妻双双把校还以来，我们所经历的异地恋已经可以说是微乎其微了。除了逢年过节放假回国各回各家十来天以外，就只有2019年年中的三个月媳妇去北领地实习的那段日子而已。对抗过那么跌宕起伏的情感路途，我们不但不怕异地恋了，还发誓要让异地恋尝尝我们的厉害。于是利用放假回国的机会，我俩去民政局把小红本本领到了手，我叫了多年“媳妇”的媳妇终于正式成为了我媳妇。过往的经验让我们应对这些短暂的分隔已经是手到擒来，彼此的感情非但没有因此而减弱，反而在每一次重逢后都会有一种“小别胜新婚”的兴致。相信即便将来还有需要异地或者异国的情况，我们依旧可以妥当应对。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521290833.jpg" alt="我们在墨尔本一起做的第一顿饭" loading="lazy"><center>我们在墨尔本一起做的第一顿饭</center></p>
<hr>
<p><em>下面进入先进经验分享环节，我要开始变形（指膨胀）了。</em></p>
<p>很多人都问我，经历这么多的分别和重逢，一定很不容易吧？确实，过程中的起起落落不是三两句话就能说得清的，但我们其实也有一些应对的诀窍。其实没有多么复杂的东西，就是先树立起来两个理念：要求自己严守承诺，对待对方绝对信任；然后在日常生活里规范好自己的行为：好事坏事不翻旧账，大事小事不打冷战。</p>
<p><strong>严守承诺</strong><br>
大学时我就对媳妇说过：“答应你的事我一定会尽自己最大努力去做到。”我不太喜欢经常去做承诺，但如果我答应去做一件事，那么一定会尽自己的全力去让这件事的结果尽可能达到完美。承诺本身可小可大，重要的是在做出承诺之后一定要付诸行动让结果得以实现，即便不能百分之百达到但也不能低于类似百分之八十这般的程度。这样的一种言而有信的状态不仅可以增加当下的幸福感，还可以有效增进情侣之间长期维系关系所必须的信任感，而这种信任感在应对长时间无法相伴身边的状况时会显得尤为重要。毕竟大部分情况下异地或是异国恋的情侣对彼此的日常生活状态完全无法触及，除了给与彼此足够的信任之外少有其他有效方法。在这种情况下，先前培养起来的良好信任感就可以为情侣之间的关系维系提供强有力的支撑。</p>
<p><strong>绝对信任</strong><br>
我俩之间的信任到了什么程度呢？不夸张的说，就是我们可以随时随地解锁对方的手机，查看各种app或是进行一些操作（当然需要提前告知对方）；我们都清楚对方的朋友圈子，在确保安全的前提下彼此也不会介入对方的日常社交活动；从来不以带着恶意的预设去揣测对方的提议或是想法，面对任何争议都相信对方是以彼此的安康为基本底线，坚决不做突破底线的事。这种要求不是单独针对某一方，而是一碗水端平，双方都要遵从。我们俩都是那种比较直率的人，在感情方面都比较单纯，有足够的精力来专注于经营这份信任，彼此之间也不会因为这种相处方式而感到任何的不适。我们都认为信任不能说是一张平整的白纸，而是更像是一颗完整的水晶球。白纸揉皱了摊平压整还能继续凑合用，水晶球打碎了那就只能扫进垃圾桶。深知信任的重要性，我们都愿意付出最大的努力去维系这份来之不易的情感。这种信任看似要求苛刻，其实最终都会在岁月流逝中变成两人之间无处不在的默契，毕竟我们也不会真的要把对方看个精光，拿捏好尺度，坚持这份信任其实毫无困难。</p>
<p><strong>不翻旧账</strong><br>
这一点是从我们过往的经验中总结出来的，很多时候本来一件事很简单，如果能就事论事的话其实一点问题都不会有。但有时候脑子一热，或者上头了，往往就会控制不住地开始找之前的事情给自己添加佐证。我俩都是文科出身，本科又是新闻专业同班同学，专业素养决定了我们的翻旧账能力都不差。有时候明明提一件事就是因为它好玩，说着说着就变成了议论，然后就变成了讨论，再就成了争论，最后就发展成了不给这件事开一档调查节目都对不起自己这强悍的论证能力。几次三番下来，真的是遍体鳞伤身心俱疲。其实我俩后来总结，生活中这样的争论，大部分都是一些毫无意义的抬杠。这个世界本就是一个复杂系统，任何事物之间都可以创造出联系。你翻一个旧账，我永远能翻出来另一个盖过你，咱这无限翻下去，是能翻出来一篇学术论文吗？不能的话那咱翻它干啥呢？更何况面对面翻旧账都不一定说得清，两个人如果是身处异乡或者远隔重洋，沟通的条件更有限，没准最后旧账翻赢了，对象翻没了。都不愿意给本就不易的生活增添新的烦恼，彼此牢记不翻旧账这一点就显得十分重要。</p>
<p><strong>不打冷战</strong><br>
这一点源于父辈的人生教训。我们各自家庭的老一辈似乎都对婚姻生活中的面子这件事有着一种执念，有了分歧宁愿自己闷着憋着，也不愿意放下架子主动说一句对不起选择和解，似乎认错就等于是丢了面子一般，将来会处处受制于另一方。冷战所带来的亲情关系破裂在我俩的原生家庭里都有着不同程度的体现，也让我们的成长经历都有相似的缺憾。在刚开始处关系的时候我们也犯过冷战的错误，每一次都是以两败俱伤的结局收尾。所以我们清晰地认识到，放到异地恋、异国恋的情境下，冷战会成为一种毁灭性的武器。既然前人已经把这种行为的恶果赤裸裸展现在我们的眼前，那我们为啥还要再一次踏进这条河流呢？后来我们每次产生纷争，都会坚守不冷战的原则，一定要在当天睡觉之前把话说明白，不带着问题进入梦乡。得益于这个习惯，即使在异国恋期间我们也没有断了彼此间的联络，更遑论终止两人的关系。坚持不打冷战是我俩最早定下的相处准则，也是让我们受益最多的准则。</p>
<p>总结起来，其实也没有多少深奥的道理，就是两个方面的平衡：</p>
<blockquote>
<p>理念上以信任为核心，信任对方的同时让自己也变得值得对方信任；行动上以沟通为中轴，既不多说也不少说。</p>
</blockquote>
<p>掌握好这两方面的平衡，就等于在彼此的心里都种下了一颗值得相伴的种子，剩下的就是在日常的相处中用各种互动来灌溉这颗种子，让它最终成为见证一段金玉良缘的参天巨树。</p>
<hr>
<p><em>理论的东西太晦涩了，咱整点实际的。</em></p>
<p>实事求是地说，我俩的经验更多是基于自身的经历和信仰而所总结出来的，带有比较强的个人意愿，他人拿来当做参考难免会觉得格格不入。对于希望从我们的经验里获得借鉴的朋友，我也总结了一些相对普适的经验，操作灵活各取所需，希望可以给大家提供一些易于施行的参考。</p>
<p><strong>达成一致</strong><br>
不管是开启一段异地恋之前互相许诺，还是仅仅跨年的时候坐下来好好商量一下来年的心愿和企盼，双方需要阶段性地对未来二人关系的走向有一个方向性的规划和共识。就像当时大学毕业前，我俩一起商讨我选学校选课的事，经过诸如留学时长、联络渠道、未来发展等方面的考虑，最终定下了那个一年半硕士课程的选择。后来我回国准备博士申请的时候，我们也不止一次地一起规划未来在异国他乡的独立生活应该以何种方式进行。制定两个人共同参与的计划会让彼此都有一种经营这份感情的参与感，而看着一起制定的计划一步步推进、在这个过程中体验者双方的观念一点点靠近，这样的亲密感和信任感足以帮助双方战胜任何时空上的分隔，在彼此笃信的相伴中一起走向理想中的美好终站。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521510369.jpg" alt="那个“ 先博带后硕，日子好好过 ”的发展方针如今已顺利落实" loading="lazy"><center>那个“ 先博带后硕，日子好好过 ”的发展方针如今已顺利落实</center></p>
<p><strong>消灭隐患</strong><br>
情侣相处，难免会有拌嘴争吵的时刻，我俩也没法幸免。其实情侣之间有不合是在正常不过的事，关键在于如何把争执的影响最小化，从而消灭影响二人关系长久发展的隐患。对待争执，除非是涉及到原则性问题（即突破一般道德标准底线的状况），否则一般来说双方都会先退让一步，把情绪降下来，然后相互表达出各自的诉求，理清彼此冲突的点在哪里。搞清楚冲突的点，接下来就是一起商议在将来的相处中如何避免类似的冲突再次发生，相应的，我俩也必然都会对自己的行为或者观念做出一定的改变。当然这种改变有一个前提，那就是必须是正向的改变，比如如拓宽兴趣面，培养新习惯之类。通过这种由厘清过往冲突到协调未来相处的模式，再加上一直坚持的矛盾不过夜原则，我们一路克服了无数可能会影响到我俩关系的隐患。异地异国恋期间沟通本就不算通畅，如果双方在相处期间产生了分歧或者矛盾，一定要尽可能详细及时地进行沟通交流，寻找从根本上解决问题的方法。无论两个人是在一起还是分隔两地，最大程度地消灭隐患都是保证二人关系长久稳固发展的最有效措施。</p>
<p><strong>准备惊喜</strong><br>
头一回跟我的博士导师见面，人家就跟我交待：说俗话说得好，happy wife happy life，做丈夫的平时在家一定得把媳妇哄好了，不用多么惊天地泣鬼神的大动静，时不时给她来点小惊喜就OK，家里安顿好了，你才能专心搞事业。不得不说这个观点我是很认同的，因为从本科开始我就喜欢冷不丁给她来点小惊喜啥的。学生时代手头不宽裕，自己想些点子，或者弄些开销不大的礼物，挑一些重要的日子给对方制造惊喜，其实已经足够经营彼此的感情。等后面有了一定经济基础，就能玩一些花活了。我留学期间曾经支持过一位驴友的自助游计划，回报是她每到一地就给我媳妇寄一张明信片，上面写上我想对媳妇说的话。我表达了心意，驴友完成了行程，媳妇收到了惊喜，一举三得。后来媳妇自己暗暗攒钱，在我即将完成研究项目课程的时候飞来墨尔本陪我过圣诞。有了经济基础的支持，再加上脑力全开，一定能找到最合适的机会去制造惊喜，让对方体会温馨和甜蜜，也能向彼此展示对这段感情的用心。不管是陪伴左右还是异地分隔，多一些这样的惊喜时刻永远会有益于感情的维系和发展。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521567710.jpg" alt="2015年的圣诞节，满是惊喜和幸福" loading="lazy"><center>2015年的圣诞节，满是惊喜和幸福</center></p>
<p><strong>互相融合</strong><br>
我们俩虽然在一起十年了，但直到现在我们都时常会有这样一种感受：我究竟是怎么和这个跟我一点共同点都没有的人过了这么久的？原生家庭和成长经历的差别就不细说了，单说我俩的各种生活习惯吧，她嗜辣如命，我谈辣色变；我能把醋当饮料喝，她闻到醋就头疼；她可以从晚上十点睡到早上十点，我是公认的本地熬夜总冠军；我一天不打游戏就浑身难受，她这十年里最长的游戏经历就是玩了一个月的吃鸡手游……刚开始处关系的时候其实我俩也都犯嘀咕，这完全不同的一个人，怎么才能长久相处下去呢。后来我俩摸出了门道，其实就是和对方全方位地分享自己喜欢的东西，每个事物都有方方面面，总有一面会触到对方的点。有了兴趣再慢慢培养，即便最终没法变成两个人共同的爱好，至少也会有可以聊下去的共同话题。我们俩就是通过这种方式，慢慢打破了横亘在二人之间的屏障，开始一点点踏入对方的领域。如今我俩的身上都带上了些对方的影子：我可以吃辣了，她喜欢上了醋的味道；她有了自己的炉石账号（虽然大部分时候还是得靠我分享套牌），我也不再反感看剧看综艺……生活中有太多的时刻，我们会不经意间察觉自己身上的某个特质其实是来源于对方。当孤身一人生活在远离伴侣的城市时，想到随身携带着对方的习惯和特质，那个曾经日夜相伴的人其实就在你的左右，心底也会有更多的力量来对抗思念和孤独。</p>
<p><strong>坚定信念</strong><br>
说一千道一万，维持关系最根本的支撑还是源自于坚定的信念：选择了一个人，就认定自己的想法，无论多么困难都要一起走下去。我和她都是那种要不做就不做、要做就做到最好的人，对待感情也是差不多的态度，简而言之就是宁缺毋滥。虽然刚刚在一起的时候也并没有考虑以后步入婚姻殿堂的事，但最起码我们都通过观察和了解认为对方是值得开启一段长期稳定感情的人选。后来一路风风雨雨，期间真正触及到考虑分手这条底线的情境，可能有那么一两次。但每次经历困境的最终结果，都是更加坚定了我们一起走下去的信念。这背后支持着我们的根本动因，还是彼此都坚信对方是最合适自己的那个人，无论出身差别多大、地理阻隔多远，对彼此品性的了解和信任永远处在所有可能性的最顶端，引领我们向理想中的二人世界一步步走去。对于身处恋爱中的人来说，不论是相守还是相隔，相信自己、相信对方、相信携手走过的过去是值得的、相信正在经历的当下是有意义的、以及相信一起计划的未来是一定会到来的，有了这份坚定的信任，再坎坷的路途也终将被征服。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521610927.jpg" alt="前路绚烂，有你相伴" loading="lazy"><center>前路绚烂，有你相伴</center></p>
<hr>
<p><em>彩蛋时间~（灯！等灯等灯……诶，BGM好像不太对……）</em></p>
<p>借这个机会把我们走过的那些年做个梳理，希望可以用我们的情感历程给身处在异地恋漩涡中的人们带来一些慰藉和鼓励（这回是真的撒狗粮了）。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521661297.png" alt="2010年，我们没有合照，只有这样一张我俩在学校后山用照相机父相桑害的照片" loading="lazy"><center>2010年，我们没有合照，只有这样一张我俩在学校后山用照相机父相桑害的照片</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521683389.jpg" alt="2011年，某次比赛输球后，我俩在学校食堂大言不惭地合了张影" loading="lazy"><center>2011年，某次比赛输球后，我俩在学校食堂大言不惭地合了张影</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521721039.jpg" alt="2012年，在寝室室友经营的餐馆里烹制狗粮" loading="lazy"><center>2012年，在寝室室友经营的餐馆里烹制狗粮</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521745105.jpg" alt="2013年，毕业前某次压马路时合的影" loading="lazy"><center>2013年，毕业前某次压马路时合的影</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521763803.jpg" alt="2014年，年初放假期间一起去上海找老同学玩" loading="lazy"><center>2014年，年初放假期间一起去上海找老同学玩</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521941912.jpg" alt="2015年，上半年在国内期间一起回本科学校怀怀旧" loading="lazy"><center>2015年，上半年在国内期间一起回本科学校怀怀旧</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521817145.jpg" alt="2016年，终于可以不用分隔两地了，国庆期间我俩一起去湖南嗨了一把" loading="lazy"><center>2016年，终于可以不用分隔两地了，国庆期间我俩一起去湖南嗨了一把</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521828488.jpg" alt="2017年，我俩的出国事项都办好之后，趁着出发前的空档一起去云南玩了一圈" loading="lazy"><center>2017年，我俩的出国事项都办好之后，趁着出发前的空档一起去云南玩了一圈</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521848084.jpg" alt="2018年，恋爱九周年纪念日，我俩一起来了趟自驾小长途，在Arthurs Seat State Park背朝大海春暖花开" loading="lazy"><center>2018年，恋爱九周年纪念日，我俩一起来了趟自驾小长途，在Arthurs Seat State Park背朝大海春暖花开</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521866833.jpg" alt="2019年，嗯，这事不用多说什么了吧" loading="lazy"><center>2019年，嗯，这事不用多说什么了吧</center></p>
<p><img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630521885144.jpg" alt="2020年，年初回国顺道走成都玩了一趟，每年至少一张合影的传统得以延续" loading="lazy"><center>2020年，年初回国顺道走成都玩了一趟，每年至少一张合影的传统得以延续</center></p>
<p>走过这么远的路，看看身边还是那个熟悉的面容。这一路经历了风风雨雨，使得我们都更加珍惜这段感情。希望再过十年我们还可以在这篇文章里更新更多的照片，没啥别的意思，就是单纯想用狗粮把大家齁死……</p>
<p>……或者被大家用更猛烈的狗粮齁死~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[27岁这一年]]></title>
        <id>https://xiao13hu.github.io/post/27-sui-zhe-yi-nian/</id>
        <link href="https://xiao13hu.github.io/post/27-sui-zhe-yi-nian/">
        </link>
        <updated>2017-01-14T18:47:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>冬去春来，又是一岁走过。回想一年前，还在土澳的烈日下规整旧岁的心情，如今，终于可以完整经历一个北半球的冬季，也能在属于我的时节里再一次回看曾经的精彩。</p>
<p>一、<br>
虽然只在墨尔本这个西人的领地上待了不到三年，但不知道为什么，这里的一草一木似乎都已经镌刻在了我骨髓的中心，难以想象一个黄皮肤的中国人居然会对这里产生了如同故土一般难以磨灭的眷恋。直到现在，我还清晰地记得上一次离开墨尔本回国的前一夜，自己是如何躺在床上辗转难眠。流连、不舍、迷茫、焦躁……那短短的六个多小时，我似乎将每一种离愁别绪都在心中仔细品味了一番，然后无力地迎接又一轮朝阳的升起。这也许是我人生中到目前为止最艰难的一次告别，尤胜于之前的每一次毕业。我知道我爱这座城市，但我却不知道这一别，何日才能再次迎回梦中的时光。清晨无人的街道，两个大旅行箱，900路公交转frankston line到southern cross换乘Sky bus，那一路的不舍别离，那一路的踌躇满志。飞机起飞的那一刻，我告诉自己，回归，只争朝夕。</p>
<p>二、<br>
27岁的这一年，主旋律其实就是一个字：等。从回来的第一天起，我就知道，这一年只为了一件事而拼搏，那就是早日重回梦中之乡。早春料峭的寒晨，看着我为一天的辛劳写作早早热身；初夏渐热的午后，记录了我焦躁地搜肠刮肚；深秋寂静的夜深，有我点完发送按钮之后的如释重负。有大半年的时间，我都是在和自己的较劲中度过：怎么样写得更准确，更贴切，更好表达自己的意思。这像是一场噩梦般的征途，而比这更可怕的，是投稿之后无尽的等待。无论是炎夏高温酷热中的望穿秋水，还是深秋凉意渐浓时的辗转反侧，一切都在印证着我曾经说过的那句话：“我知道他们那边的效率差·，但没想到会这么差。”</p>
<p>三、<br>
长久的等待虽说贯穿了这一岁的主线，但在等待的过程中，也不是没有值得铭记的事情，比如和多年不见得老同学再一次聚首，又比如借着老同学的契机打开了新世界的大门。</p>
<p>因为万智牌的关系，和老朱的联系终究是若有似无，但也聊胜于无。这一年，终归是多了见面的时间，也一起谋划着做了一些事，于我，于他，都算是有所脾益的。当然，毕竟我们俩各自怀着不同的出发点，对待这一件事的态度和关注点自然也就不尽相同，加上个人生涯规划的问题，我们的合作也不过就是那么三两个月的事。当然，这三两个月期间所发生的和收获的很多东西，还是会成为我们前行路上的重要帮助，无论前路如何忐忑，环抱着曾经的经验和希冀，道一声珍重，惟愿天下谁人不识君。</p>
<p>当然，除了和老朱合作的事以外，最重要的莫过于通过有间客栈这个组织认识了一群有趣的人。一起玩的游戏，一起闹的戏剧，虽说我一直觉得自己并没有一个所谓文艺青年的内核，但禁不住大家的熏陶，如今写下这段文字的时候竟然也有些许情绪的起伏。所谓有趣的灵魂终会相遇，大概就是指这种相互吸引，相互影响吧。</p>
<p>四、<br>
年末，似乎又走上了三年前的节奏：十一月面试，十二月入职。相同的是找些事来填满平日的空虚，不同的是这一次是一个完全陌生的行业，陌生的环境，陌生的职责。不得不说自己真的是一个很挑剔的人，入职的第一周就明显感觉到这种工作环境并不是能够满意接受的。虽说待遇还算不错，也遇到了一些有意思的工作伙伴，但受制于个人背景、生活节奏等多方面因素的制约，这段工作经验终究也只是过眼云烟罢了。</p>
<p>五、<br>
失之东隅，收之桑榆。不得不感叹老祖宗对人生的的参悟之透彻，就在自己还在工作环境中煎熬的时候，一股甘霖如醍醐灌顶般拯救了我的信心：全奖PhD到手。</p>
<p>至今仍记得十二月中旬的那个夜晚，紧张地点开申请系统的页面，在龟速网络通信的磨蹭中忐忑地预演着各种结果。真心没想到看懂那个奖学金表格还花了一点时间（事实证明那个表格确实是个坑，转天连宏治都给晃点了，还弄得我跟坐了一把过山车一样），然而几乎确定是全奖的那一刻，我算是更加透彻地了解了如释重负是一种怎样的体验。生活有时候就是这样，在一个地方给你山重水复疑无路，就一定会在另一个角落为你留下柳暗花明又一村。而我们需要做的，就是努力一点，再坚持一下。</p>
<p>六、<br>
其实这一岁，除了关乎人生走向的大事件之外，还有很多值得铭记的瞬间。一起在陶艺室里庆生，一起在录音棚里消遣，一起在长沙游荡，这一年，感情生活经了波折，也收获良多。回过头来看，所有的这一切其实都是在为接下来这最重要的一步铺垫着，精神上的，以及物质上的。</p>
<p>当然了，对于自己来说，同样也有很多重要的事，比如赴一个十年之约，看一场青春回忆。散场夜归时，曾经无数个深夜游荡在艾泽拉斯的记忆又一次浮现眼前。与其说去祭奠壮烈逝去的莱恩国王，不如说是在祭奠永远回不去的青春岁月。往事不可谏，来者犹可追，这一年有了更多站在球场上的时间，也认识了一群不错的球友。渐渐觉得找回了曾经的状态，虽然不够完美，但至少走在正确的道路上，也就没有那么多需要追悔莫及的遗憾了。</p>
<p>七、<br>
这一年，听的碟不多，几乎都在搜集老歌，制作属于自己的老时光歌单；看的电影也不多，除了保留曲目漫威大戏以外也就零星几部热点片；唯独书倒是看了不少，小半年就甚至做了比往常一年时间都多的读书笔记。有幸拜读熊丙奇老师《教育的挑战》一书，感觉实实在在拓展了眼界和知识面，为后面的PhD学习奠定了一些很重要的基础。然而书看得不少，连续三年完成Coursera课程的记录却中断了，取而代之的是暗黑，炉石，魔兽，守望，风暴的全线推进。倒不是说这样不好，只是学习和娱乐之间的时间划分，还是需要再好好地平衡一下，毕竟无论那一边的顾此失彼，都会给将来留下难以消弭的负面影响。</p>
<p>八、<br>
28岁的生日，终于可以以一个比较轻松的心态来度过了。这一次，希望命运也能眷顾爱我的和我爱的人，毕竟，未来的大计还是需要两个人来携手完成的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[26岁这一年]]></title>
        <id>https://xiao13hu.github.io/post/26-sui-zhe-yi-nian/</id>
        <link href="https://xiao13hu.github.io/post/26-sui-zhe-yi-nian/">
        </link>
        <updated>2016-01-14T18:34:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>26，13的双倍数。我不知道在过去的这一年中我的进步和收获是不是也有双倍，但至少回望过去，我觉得这一年过得至少还是可以称得上充实的。</p>
<p>一、<br>
26岁的开场充斥着迷茫和不安。</p>
<p>结束了一年半的留学生涯，可我对墨尔本这座城市的眷恋却有增无减。之前信誓旦旦硕士毕业之后不再往上读，然而回国之后面对的却是更加严峻的就业形势。说不好是不是有一种继续逃避就业的心态指引了我的选择，不过至少在年初那阵子不停面试然后不停没有下文之后，我感觉之前申请学术研究课程的选择真的是无比正确的。如果一个选择既可以在短期层面上缓解当前的窘迫（找工作屡受挫），又可以在长期层面上满足对未来的憧憬（眷恋着第二故乡），即便这个选择无法在短时间内给自己带来显著的收益，我想这也不会是一个错误的决定。</p>
<p>所以严格意义上来说，从二月初申请批下来，到后面一路缴费办签证做体检，虽然不时抱怨繁琐和劳顿，但至少心怀愿景，也不至于觉得太有愧于人。如今回头看去，申请继续攻读这个决定虽然不是性价比最高的方案，但很有可能能够帮助我达到一个新的高度。如果真的可以借由这个选择冲破当初的迷茫与不安，谋得更美好的前程，那么放长线钓大鱼的思路同样物超所值。</p>
<p>二、<br>
然而这一年，最让我不安的，反倒不是我自己。</p>
<p>春暖花开的时节，虽有过一起出门踏青的美好记忆，但更多的还是有关病痛。当然并不是我自己遭受这般折磨，而是老娘因为误诊导致的积劳成疾。幸亏上半年我在国内，否则照当时老娘病痛的情况，事情只会更加难以处理。</p>
<p>4月的广州其实已经有了初夏炎热的风范，更不用说我们居住问诊的地方还是素以脏乱闻名的老城区。初到两天我就遭遇发烧侵袭的状况更是让这次求医之旅变得无比艰辛。幸得偏方救助，热可乐护体让我一夜复原，才保证了后面的事情不会变的更混乱。犹记得手术那天我在等候区如坐针毡，面对亲友一个接一个的询问信息，我回复的每一个字都小心翼翼，生怕医生突然打开手术室的门给我又带来什么意料之外的状况。</p>
<p>幸而一切都比较顺利。手术成功，老头忙完了手头上的事之后也即刻赶来广州与我换班。回程那天，踏出合肥火车站的出站口时，尽管天降瓢泼大雨，我的心情反而无比轻松。也许未来还会有什么不期而遇的事，但只要心怀希望，我们曾经征服过艰难险阻，就一定可以再一次达成。</p>
<p>三、<br>
六月无雨，别离依旧。</p>
<p>一如两年前的初夏，又是一个早起的清晨，又是一次计划之内的分别。我曾经说过“我们能走过这一年半的异国恋已经是完成了常人难以完成的考验”，殊不知转眼之间昨日重现。</p>
<p>好消息是，这次只有半年，而且这之后无论如何我们不会让这种情况再出现了。所以即便双方都带着不舍，但内心对未来美好的憧憬和规划还是劝服了彼此以大局为重。一转眼归期又近，我们的感情依旧是更进一步。我不知道别人是怎么克服异地恋，或者被异地恋克服，我只知道在这忙忙人海中，我们正在地球的两端书写着只属于我们自己的传说。</p>
<p>更棒的事情是赶在2015年的末尾，我们终于让曾经梦想中的生活照进了现实。尽管它太短暂，但我相信那一段美好的时光已经为我们的将来指明了方向。哪怕不说的那么冠冕堂皇，为了飞得更高更远，即便只是为了再一次找回理想的生活，这个理由也足够我们为之全力奋斗。按我们的计划，这一天已经不是很遥远了，既然行路已至此，何不再加一档，全速冲刺。</p>
<p>四、<br>
再一次漫步在墨尔本的CBD，手机里播放着《流年》，那一刻我突然明白了“有生之年狭路相逢，终不能幸免，手心忽然长出纠缠的曲线”是一种怎样的体验。</p>
<p>兜兜转转一大圈，最终还是回到了熟悉的地方，继续未完的征途。有时候暂时的分离反而会让人明白内心最渴望得到的到底是什么。于我来说，更高的学历也好，放不下的老朋友也罢，甚至只是贪恋这一片抬眼即是风景的土地，总之说不上个所以然，但我就是能在这异国他乡的地界感受到一种内心的平和。这一次，我终于坚定了自己要落脚于此的决心，也扎扎实实地走出每一步。</p>
<p>慢慢的，我也变成了老墨尔本。帮助新来的留学生适应新环境，进一步探索这个城市未曾涉足过的区域，甚至于给local指路，总之在这里我真的找到了一种别样的归属感。这种感觉不像身处合肥，亦或是滁州，虽然可以感受到自己生活在此，但并没有太多复杂的情绪，即使离开，也不会念念不忘。反而身在这南半球并不算大都会的城市里，我却能时时刻刻体会到自己的生存有一种价值，或者说得明白点，有种存在感。并不是我融入了城市，成为了它的一部分；反而是这个城市镌刻在我的生命中，成为了我人生的一个重要部分。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630608073439.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
很多人迷失在了某个地方，言语着“热爱这座城市”，于我来看，那是梦呓，毫无自我的存在。而我在墨尔本，更像是找回了自我，真正明白了“爱这座城市”到底是一个怎样的修行与顿悟。</p>
<p>“有生之年狭路相逢，终不能幸免，手心忽然长出纠缠的曲线”。</p>
<p>五、<br>
天下烈士千千万，学术狗占一大半。</p>
<p>下半年这段时间，不止一次感叹过“这几个月学的东西比之前一年半的硕士生涯要多得多“。学术研究确实是一件很严谨，很系统化的事，甚至于连一个参考文献都要反复推敲很久，容不得半点马虎。之前本科最后半年，东拼西凑弄出来一篇万把字的文章，觉得挺有料了，也得到了导师的认可，一度以为自己已经踏进了学术研究的大门。直到这次跟着真正经历过专业学术研究的导师一路走下来，才明白自己真的是太过肤浅。此时此刻更加感谢自己之前做的继续攻读的决定，否则将来指不定会闹多少贻笑大方的事。</p>
<p>然而变得更加专业也是有代价的。本就习惯于熬夜的我，在论文压力的软硬兼施之下，彻夜难眠成了常态，三餐失衡也时有发生。若不是招募参与者的时候认识了Jimmy，天知道我会不会把踢球这最后一点调剂手段也给抛诸脑后了。12月初论文压力最大的那一阵子，连续30个小时不休息地写作，真的不止一次冒出过“会不会一下子就过去了”这种可怕的念头。如今的我也许还能撑一撑，可想到将来如果真要读了博士，伴着日渐下降的身体机能还像这样再熬4年，会发生些什么，我真的不敢去想。</p>
<p>如果真的要走上更加辛苦的学术道路，有些事情真的需要先改一改。</p>
<p>六、<br>
既然说到了Jimmy，说到了踢球，那么这一年最让我兴奋的一件事莫过于此了：我又回到了熟悉的球场。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630608040701.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
算起来这之前最后一场正式的比赛还发生在12年年底，一转眼3年的时光都过去了，还能有机会重装上阵，我真的已是别无他求。饶哥，Roland，传智，Eric，开心哥……似乎很久没能遇到这么一群能玩的来聊得开的朋友了。更让我意想不到的是居然还有机会为即将成立的新俱乐部出一份力，于公于私我都没有拒绝的理由。这么好的氛围，我岂能不尽全力去争取再一次杀回墨尔本的机会。因为热爱，所以燃烧，何尝不是人生最耀眼的意义之一。</p>
<p>再一次踏上球场，技术意识都还跟得上，但体能真的已经成了大问题。不过好在踢的正式比赛也仅有一场，还是无限制换人模式，所以也没有弄出啥大问题。既然有心读博，然后回来继续跟大家踢球，那么从新的一年开始体能状况真的要多加注意了。即便不是为了能恢复到当初的状态，哪怕就是给以后更辛苦的学业打好健康基础，也是十分必要的。</p>
<p>七、<br>
末了，过去这一年的精神世界，还算充实。</p>
<p>豆瓣三大件——书、剧、乐——在这一年里并不如前几年那样增速迅猛。书只有屈指可数的和专业搭点边的几本，专辑也只是关注的几家厂牌出的一些原声碟，就连往年看得不亦乐乎的电影这一年里也被美剧带跑偏了。然而这么星星点点的成绩里还是有一些值得特别提点以下的东西，比如对我的论文帮助很大的《游戏改变生活》，比如让我更具效率的《如何阅读一本书》，比如曾让我兴奋地半夜狂叫的《Sense 8》，甚至于Marvel家一反常态的黑暗英雄系列《DD》和《JJ》……所有的这些都曾给过我精神层面上的指引和慰藉，令我不至于迷失在前进的道路上。虽然不一定是人见人爱，至少有我经历过，见证过，体会过，接纳过，一切也就都有了别样的价值。</p>
<p>这一年，在虚拟世界里花的时间反而比上一年岁更多。魔兽6.0和暗黑3的开放是直接原因，上半年2个满级魔兽角色，下半年暗黑三全职业制霸和第四赛季巅峰300+，捎带上年末风暴英雄满级，这一年暴雪在我的生命里似乎又迎来了第二次爆发。也许我不应该花费这么多精力来创造所谓的“虚拟财富”，但想到未来可能的研究领域之一是游戏化，而暴雪又是一个我生命中难以割舍的符号，只能默默地期许今天所积攒的这些游戏经验能在将来的某一天真正成为能够为我所用的财富吧。</p>
<p>这一年，只完成了一门Coursera课程。但相比之前纯粹为了兴趣而学的动机，今年这门游戏化课程无论是从内容上还是从实用性上来看都完爆之前的所有课程。这门课不单单是给我的论文提供了一些补充材料，那一张官方认证的证书也比之前的三张更有含金量。随着Coursera的改版，更多的课程开始采用灵活化的学习模式，也许新的一年里我能从这个平台上收获到更大的惊喜。<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630608149247.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
八、<br>
27岁生日，这两样礼物都是无法用价格去衡量的：<br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630607952487.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://xiao13hu.github.io//post-images/1630607987792.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
新的一岁，向着更美好的未来，出发。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[硕士论文的达成]]></title>
        <id>https://xiao13hu.github.io/post/shuo-shi-lun-wen-de-da-cheng/</id>
        <link href="https://xiao13hu.github.io/post/shuo-shi-lun-wen-de-da-cheng/">
        </link>
        <updated>2016-01-13T18:21:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>7月3日到1月13日，6个月又10天，终于打磨出了一篇看起来像样的硕士论文。回顾这一路走来，有太多的酸甜苦辣，然而时至今日，看着手边这一本装订好的厚厚的论文，感觉所有流过的汗吃过的苦，也都得偿所愿了。</p>
<p>一切都开始于南半球湿冷的7月。头一个月5节大课讲的是云里雾里，但写出来完全不成型的research plan反而得了个很可观的评分。于是乎带着爆棚的信心，跟着张老师的指引，一段苦逼又充实的研究之旅正式拉开大幕。</p>
<p>写论文之前先要做proposal，显然这是为了以后写PhD的proposal做准备。按内容结构来看proposal主要是intro、literature review、methodology以及timetable这几个部分组成。Intro就是一般性的简介，介绍这个project的预期目标和整体概况。LR则是对项目相关行业的先前文献做一个回顾，从中筛选出对项目有帮助的项目，用以支撑研究论点。Methodology则是方法论，介绍这个研究属于哪一类（qualitative，quantitative or mixed），需要用什么样的方法，以及相关的学术道德规范如何做。最后的timetable则是给项目大致框一个时间，哪年哪月那日完成哪个目标，让一切看起来切实可行。</p>
<p>Proposal的重点一在于intro里对research question要交代的明确。尽管后面有调整的可能，但research question一旦确定下来了，就不会跳脱出整个大的框架。重点二是LR要尽可能的全面，尽可能广地涵盖研究论题的方方面面。Proposal的LR做的越详细，论文中的LR部分就会越省事。Methodology和LR同理，这两部分都是可以整体移植到论文中并稍加修改的，因此颇有前人栽树后人乘凉的意味。重点三是ethics和reliability一定要考虑周全，这两点关系到low risk application能否尽快得到approval。重点四在于timetable的安排一定要合理，每个阶段的计划都要切实可行，同时项目整体的进度也要张弛有度，符合规范。要点五是书写格式一定要规范，无论是文章的词句表达，还是文献引用，都要遵照正规格式。文后的reference list和appendix同理。时刻注意这五个要点，才能写出一个合格的proposal。</p>
<p>Proposal之后，在等待ethics approval期间，如果有取样调查，就可以先期安排招募志愿者等事项了。这样一旦ethics批下来之后，就不用额外花时间再去做招募设计之类的工作，省时高效。</p>
<p>Ethics批的很快，虽然期间也出了一些小岔子，无非就是被问一些不知所谓的问题。十月中旬，整个收集数据的阶段就正式开始了。做questionnaire和interview花了一些时间，但总体上来看居然比timetable预定的提前了一周完成。原计划十一月中旬开始写的report，提前到十一月上旬就开始动手了。</p>
<p>到report，也就是论文这个阶段，很多事就比proposal要复杂得多了。论文首先从discussion开始入手，因为收集的数据基本都是围绕这一块服务。Discussion部分的重点在于尽量保持平衡，一个论点需要三分之一数据，三分之一文献，和三分之一结论来构成。这种结构可以确保论点得到充分的数据支撑，同时又能和先前的文献达成cross-reference，让最终的论证显得有理有据，令人信服。Discussion弄好之后，转回到前面intro，LR和methodology部分。这几部分都可以将proposal里已经完成的部分借鉴过来，但还是需要加入一些调整。首先，intro里需要把所有计划性的词句全部删除，因为项目已经不再是“将要”完成什么事，而是“已经”完成了什么事，这是一个逻辑上的转换，同样也适用于其它部分。其次，intro里需要加入项目的outline，同理还是因为这是一个已经完成的项目，必要的规模介绍还是需要添加的。第三，LR部分需要做出补充和删减，增加缺失的文献记录，补充不足的文献，同时删除多余的，未能提供充足理论依据的文献记录。第四，methodology部分同样要根据研究过程中所做出的调整进行相应的修改，做到符合事实。</p>
<p>当这三部分的修改完成之后，论文的主体框架就已经完成的差不多了，接下来就是最后的conclusion部分。出于导师的个人习惯，我得到的建议是conclusion部分用概括性的语言来叙述。这一部分分为contribution to knowledge，limitations和future study三部分，第一部分总结这个研究对相关行业有何种知识贡献，第二部分交待这项研究有哪些局限性，最后一部分则是基于局限性对将来的研究方向作出指导。完成conclusion之后，整个论文的大致框架就已经确定了。接下来就是处理细节问题，如proof-reading，致谢和目录，参考书目单等。到这个阶段，内容上的修改就应当避免了，主要做的是细节的完善，如字体times new roman，字号12，行间距多倍1.2，标题层级，页码，目录的制作，appendix的格式等。处理好了这些细节，待导师同意，就可以交付装订提交了。</p>
<p>最终，这篇成品的论文在27岁生日那天完成装订，隔日提交。六个多月的辛苦，换来这样一份生日礼物，还算是值得。且不说最后的评分会如何，相信有导师一路认真的指导和自己全力的付出，即便是只有这样一篇论文撰写心得，也能称得上是一笔很宝贵的财富了。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>